\documentclass [a4paper, 12pt] {article}
\usepackage [russian] {babel}
\usepackage [utf8] {inputenc}
\usepackage {amsmath}
\usepackage {amssymb}
\usepackage {geometry} % Меняем поля страницы
\geometry {left=1cm}% левое поле
\geometry {right=1cm}% правое поле
\geometry {top=1cm}% верхнее поле
\geometry {bottom=2cm}% нижнее поле
\setcounter{page} {1}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{images/}}

\begin {document}

\begin {center}
Отчёт по теме "Численное решение задачи оптимального управления"
\end {center}

Группа: 410

Студент: Кудин С.С.

\section {Постановка задачи}

Требуется найти численное решение следующей задачи оптимального управления

$$\int_0^T (\ddot x^2 - x^2)dt \rightarrow extr,$$
$$x(0) = 0, x(T) = 0, \dot x(T) = 1, T \in [0.1, 10]$$
\section {Алгоритм решения}

\subsection {Сведение задачи к системе ОДУ с краевыми условиями}

Сделаем замену переменных, для приведения задачи к формальному виду:

$$
\left
\{ 
\begin {array} {ll}
x = x_1, \\
\dot x_1 - x_2 = 0, \\
\dot x_2 - u = 0, \\
\end {array}
\right .
$$

Построим функцию Лагранжа:

$$
\mathcal{L} = \int_0^T \lambda_0(u^2 - x_1^2) + p_1(t)(\dot x_1 - x_2) + p_2(t)(\dot x_2 - u) dt + \lambda_1 x_1(t) + \lambda_2 x_1(T) + \lambda_3 (x_2(T) - 1) + \lambda_4 (-T + 0.1) + \lambda_5 (T - 10)
$$

Запишем условия локального экстремума.
\begin{enumerate}

\item Уравнения Эйлера:

$$-\dot p_1(t) - 2\lambda_0 x_1 (t) = 0$$
$$-\dot p_2(t) - p_1(t) = 0$$

\item Стационарность по u:

$$2\lambda_0 u(t) - p_2(t) = 0$$

\item Уравнения трансверсальности

$$p_1(T) + \lambda_2 = 0$$
$$-p_1(0) + \lambda_1 = 0$$
$$p_2(T) + \lambda_3 = 0$$
$$p_2(0) = 0$$

\end{enumerate}

При $\lambda_0 = 0$ все остальные множители Лагранджа равны нулю, следовательно этот случай нам не подходит и мы положим, что $\lambda_0 = 0.5$. В итоге, мы свели нашу задачу к системе ОДУ с краевыми условиями:

$$
\left
\{ 
\begin {array} {ll}
\dot x_1 = x_2, \\
\dot x_2 = p_2, \\
\dot p_1 = -x_1, \\
\dot p_2 = -p_1, \\
x_1(0) = 0, \\
x_1(T) = 0, \\
x_2(T) = 1, \\
p_2(0) = 0. \\
\end {array}
\right .
$$

\subsection {Алгорим численного решения полученной системы}
Неизвестных функций в системе 4 штуки, при этом на концах известно только два краевых условия из 4-х. Следовательно надо найти два недостающих краевых условия. Для определённости искать их будем в начале отрезка в 0. Итак, пусть:

$$
\left
\{ 
\begin {array} {ll}
x_2(0) = a_1, \\
p_1(0) = a_2. \\
\end {array}
\right .
$$

Найдём параметры $a_1$ и $a_2$ с помощью модифицированного алгоритма Ньютона с использованием нормировки Федоренко. Для решения нам нужны следующие параметры:

\begin{enumerate}

\item  $\epsilon$ --- требуемая точность решения.

\item $\delta$ --- приращение аргумента для поиска производной.

\item $\tau$ --- длина шага в алгоритме Рунге-Кутты.

\end{enumerate}

Алгоритм выполняется в несколько этапов. Пусть номер итерации задаёт чисто $k$.

\begin {enumerate}

\item $k = 0$
Возьмём за начальное приближение параметров $a_1$ и $a_2$ данные, полученные при подстановке $T = 2\pi$. Получаем начальное приближение $a_1^0 = 1, a_2^0 = 0$. С помощью алгоритма Рунге-Кутта, использовав наше приближение, найдём $c_1^0 = x_1(T)$ и $c_2^0 = x_2(T)$. Получаем вектор невязки:

$$X^0 = (c_1^0, c_2^0 - 1).$$

Для всех итераций вектор невязки выглядит так:

$$X^k = (c_1^k, c_2^k - 1).$$

Посчитаем невязку:
$S^0 = ||X||_2 = \sqrt{(X_1^0)^2 + (X_2^0)}$

Если $S^0 < \epsilon$, то заканчиваем выполнение алгоритма, так как мы нашли подходящие краевые условия. Если нет, переходим к следующей итерации алгоритма.

\item $k > 0$

Пусть текущее приближение краевых условий $a^k = (a_1^k, a_2^k)$, вектор невязки $X^k = (c_1^k, c_2^k - 1)$, $\gamma_k = 1$. Найдём следующее приближение краевых условий с помощью реккурентной формулы:
$$a^{k+1} = (a^k)^T - \gamma_k (\dot X^k)^{-1}(X^k)^T,$$

где $(\dot X^k)$ --- матрица Якоби, частные производные ищутся по формуле:

$$\genfrac{}{}{}{}{dX_i^k}{da_j^k} = \genfrac{}{}{}{}{X_i^k(a_1^k, ..., a_j^k + \delta, ...) - X_i^k(a_1^k, ..., a_j^k, ...)}{\delta}$$

Дальше считаем невязку с нормой Федоренко. Нормировочные множители такие:

$$k_1^2 = j_{11}^2 + j_{12}^2,$$
$$k_2^2 = j_{21}^2 + j_{22}^2,$$

где $(j_{il})$ - только что найденная матрица Якоби. После этого считаем норму

$$||X^{k+1}||_{\Phi} = \sqrt{(\genfrac{}{}{}{}{X_1^{k+1}}{k_1})^2 + (\genfrac{}{}{}{}{X_2^{k+1}}{k_2})^2}$$

Если $||X^{k+1}||_{\Phi} < \epsilon$, то заканчиваем алгоритм, ответ мы нашли. Если  $||X^{k+1}||_{\Phi} < X^{k}||_{\Phi}$, то переходим к следующей итерации алгоритма.  Если  $||X^{k+1}||_{\Phi} \ge X^{k}||_{\Phi}$, то уменьшаем $\gamma_k$ в двое и пересчитываем всю итерацию.

\end {enumerate}

\subsection {Поиск значения функционала}

Значение функционала будем искать с помощью формулы Симпсона. $h\_simp$ --- шаг разбиения итеграла на сумму интегралов:

$$\int_0^T (\ddot x^2 - x^2)dt = \sum_k\int_{x_k}^{x_{k+1}} (\ddot x^2 - x^2)dt$$

$$\int_{x_k}^{x_{k+1}} (\ddot x^2 - x^2)dt \approx \genfrac{}{}{}{}{h\_simp}{6}( (\ddot x^2 - x^2)(x_k) + 4  (\ddot x^2 - x^2)(\genfrac{}{}{}{}{x_k + x_{k+1}}{2}) +  (\ddot x^2 - x^2)(x_{k+1}))$$

\section {Численные результаты}

Во всех приведённых в таблице результатах $\epsilon = 1e-10, \delta = 1e-6$

\begin{table}[h!]
\begin{center}
\begin{tabular}{llllll}
T    & $\tau$ & h\_sim & $x_2(0)$   & $p_1(0)$   & result \\
0.1 & 1e-5    & 1e-5    & -0.5           & -300          & 30.0   \\
1.0 & 1e-5    & 1e-5    & -0.502983 & -3.03947   & 2.98088 \\
2.0 & 2e-5    & 2e-5    & -0.551201 & -0.920064 & 1.33782 \\
3.0 & 3e-5    & 3e-5    & -0.871091 & -0.895984 & 0.24937 \\
3.5 & 3.5e-6 & 3.5e-6& -1.74555   & -1.67306   & -1.19919 \\
3.9 & 3.9e-6 & 3.9e-6& -27.3349   & -25.8533   & -36.5811 \\
4.0 & 4e-6    & 4e-6    & 9.9138      & 9.37878    & 14.6007  \\
5.0 & 5e-6    & 5e-6    & 0.815116  & 0.794317  & 1.54332 \\
6.0 & 6e-6    & 6e-6    & 0.807836  & 0.805601  & 0.45082 \\
7.0 & 7e-6    & 7e-6    & 10.306      & 10.3307    & -13.5581 \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\end {document}